<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>javascript on PrayinForRain.dev</title><link>https://prayinforrain.github.io/tags/javascript/</link><description>Recent content in javascript on PrayinForRain.dev</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ko</language><lastBuildDate>Thu, 30 Mar 2023 15:17:00 +0900</lastBuildDate><atom:link href="https://prayinforrain.github.io/tags/javascript/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>백준을 위한 node.js</title><link>https://prayinforrain.github.io/posts/2023/03/nodejs-for-baekjoon/</link><pubDate>Thu, 30 Mar 2023 15:17:00 +0900</pubDate><guid>https://prayinforrain.github.io/posts/2023/03/nodejs-for-baekjoon/</guid><description>JS라도 백준이 하고싶어 공채 시즌이다. 개인적으로 코딩 테스트를 정말정말 자신 없어했는데, 더 이상 미룰 수 없어 야금야금 공부를 시작했다.
불편한 점이 있다면, 백준은 자바스크립트에 아주 불친절하다는 점이다. 내가 학부생 때 잘 하지도 못하는 C++로 꾸역꾸역 문제를 풀었던 이유 중 하나이기도 했다. 그 때는 아는 PS 플랫폼이 백준 뿐이니, 자바스크립트의 어쩔 수 없는 한계인가보다 했다.
그런데 프로그래머스를 맛 보고 나니 머리가 커져서 자바스크립트가 백준에게 부당한 차별을 받는(?) 기분이 들었다. 진짜로 화가 난 건 아니지만 그래도 화가 났다.</description></item><item><title>Tree Shaking</title><link>https://prayinforrain.github.io/posts/2023/01/tree-shaking/</link><pubDate>Wed, 25 Jan 2023 17:17:15 +0900</pubDate><guid>https://prayinforrain.github.io/posts/2023/01/tree-shaking/</guid><description>용량을 절약하는 방법 웹페이지의 성능을 이야기하는 가장 직관적인 지표는 아마 페이지에 사용되는 파일의 크기일 것입니다. 파일의 크기가 무겁다면 파일을 다운받는 데 시간이 오래 걸리고, 다운로드한 파일을 읽고 렌더링 하는데도 시간이 오래 걸릴 것입니다. 따라서 번들 파일의 용량을 다이어트 하는 것은 사이트 성능에 꽤 중요한 역할을 합니다.
위 사진은 팀 프로젝트를 하던 중 @next/bundle-analyzer 패키지를 이용해 번들 맵을 그렸던 것입니다. 클수록 번들 용량이 크다는 뜻이니 커다란 청크 위주로 최적화를 시도하면 될 것 같습니다.</description></item><item><title>ECMAScript</title><link>https://prayinforrain.github.io/posts/2023/01/ecmascript/</link><pubDate>Wed, 25 Jan 2023 16:35:01 +0900</pubDate><guid>https://prayinforrain.github.io/posts/2023/01/ecmascript/</guid><description>Ecma international Ecma International is an industry association dedicated to the standardization of information and communication systems Emca International은 정보통신 시스템의 표준화를 위한 국제 표준화 기구입니다. &amp;gt; https://www.ecma-international.org/
Ecma International은 Ecma 사이트에서 소개하듯, 정보통신 시스템의 표준을 만들기 위한 국제 기구입니다. C#, JSON, .u3d 확장자 등 여러 방면에서의 표준안을 제시하였으며, 개발자를 위한 IEEE같은 존재로 이해하면 될 것 같습니다.(제 생각)
유럽에서 컴퓨터 시스템을 표준화하기 위해 설립되어서 ECMA(European Computer Manufacturers Association)라는 이름을 가지고 있으나 유럽국가 뿐 아니라 전세계의 표준으로 활용되기 위해 Ecma International로 이름을 변경하였습니다.</description></item></channel></rss>